# 【合格体験記】HTML5プロフェッショナル認定試験 レベル1 
## はじめに
* フロントエンド（特にCSS）について、**1からコーディングする機会は減っている**(各種フレームワーク利用やCMSによるWebサイト構築することが主流)
* Webサイトの部分的な改修の際は、**場当たり的に調べてなんとなく書いてもそれっぽくなる**（HTML・CSSは良くも悪くもあまり厳密ではないため）
* 上記を繰り返すとHTMLが規定しているルールから逸脱し、**他者が読みづらいコード**（**≒メンテナンスしづらいサイト**）となりかねない
* 他方、HTMLのタグや属性を利用してWebサイトの情報を抽出する「スクレイピング」において、**HTMLを読むことが必須**である
* HTMLの「どこにどのような情報があるのか」をあらかじめ知っておくことは「スクレイピング」すべき箇所を見つける上で有用
* 以上のような理由で、フロントエンドについて体系的に学ぶことについては、今なお一定の価値があると考える
* そこで、今回私が受験した資格試験「HTML5プロフェッショナル認定試験 レベル1」について紹介する
## 概要
[公式HP：トップ>試験概要](https://html5exam.jp/outline/)より
![HTML5_試験概要.png](./img/HTML5_試験概要.png)
* フロントエンドの技術要素（HTML5、CSS、JavaScript）に関する資格試験
* 民間試験
  * 認定団体：特定非営利活動法人エルピーアイジャパン（LPI-Japan）
    * LinuC（日本版のLPIC）やOSS-DB（Postgres）などの認定試験を実施
* 受験方式：CBT方式(コンピュータベーストテスト)
* 有意性の期限：5年間
* 受験料：￥16,500(税込)
* 合格ライン：70点←**他の資格試験と比べて少し高め**
* 本資格はIPA(情報処理推進機構)が定める[ITスキル標準（ITSS）](https://www.ipa.go.jp/jinzai/itss/download.html)の**レベル2**に位置付けられている
  * 同レベルにはLPIC2やCCNA、Ruby Goldなどあり
  * 相対的に見てHTML5 L1は学習時間が少なくて済むので**コスパ良し**
  * もし社内評価の指標などにITSSがあるのであれば、取得してみても良いかも

## 試験内容
### Level.1
#### 出題範囲
[公式HP：トップ>試験概要>HTML5プロフェッショナル認定試験 レベル1 出題範囲（Ver2.0）](https://html5exam.jp/outline/objectives_lv1.html)より
![出題範囲](./img/objectives_lv1.jpg)
  * **JavaScriptはほとんど含まれない**
  * [サンプル問題（公式HP）](https://html5exam.jp/measures/sample.html#lv1)
    * HTMLの書式
      * 問題1.4 「1.1.2 HTMLの書式」
      * 例題1.9「1.1.2 HTMLの書式」
      * 例題1.29「1.1.2 HTMLの書式」
    * CSSデザイン
      * 例題2.2「1.2.2 CSSデザイン」
    * 要素
      * 例題3.14 「1.3.3 インタラクティブ要素」
#### 参考
* HTMLタグについて、[HTML5プロフェッショナル認定試験HP](https://html5exam.jp/outline/)を例に見てみる
  * Google Chromeの場合、右クリック→検証、Elementタブで確認[実演]

![HTML例](./img/HTML5公式HP_検証.jpg)

  * `<head>`タグと`<body>`タグが書かれている
    * `<head>`タグ内に文字コードとタイトルが設定される
      * `<meta charset="UTF-8">`
        * 文字コードを指定。titleタグより前に記述する
      * `<title>試験概要｜Web資格なら「HTML5プロフェッショナル認定試験」公式サイト</title>`
        * `<title>`の要素内容（`試験概要|Web資格なら(略)`部分）はブラウザのタブに表示される
    * `<body>`タグ内にページの内容が記載される
      * 例えば、ページ上部のナビゲーション（オレンジ帯の部分）は`<nav>`タグとして記述される
  * など、HTMLタグはそれぞれ意味合いを持ち、記述方法や記述場所が決まっている
  * これらを把握しておくと、Webサイト作成時やスクレイピングでHTMLを読む際に役立つと思われる

## 学習方法
### 前提
* 個人開発でWebサイトをいくつか作成した経験あり
* HTMLやCSSは、いつもなんとなく（あるいは書籍等のサンプルに倣いながら）作成していた
* フロントエンドを体系的に学習したことはなし
### 学習の流れ
* [Ping-t](https://ping-t.com/)（資格試験の問題演習ができるWebサービス）で問題演習を繰り返した
  * 合格体験記を以下に投稿([Ping-t:合格体験記](https://ping-t.com/modules/xfsection/index.php?category=51))(ユーザ名：eando)
* 学習期間：約1ヶ月
### 結果
* 合格
  ```
  結果　　: 合格
  得点　　: 88点
  合格基準: 70点
  セクション別正解率:
    Webの基礎知識  69%
    CSS  85%
    要素 100%
    レスポンシブWebデザイン 100%
    APIの基礎知識  90%
  ```

## 振り返り
* フロントエンドに関しては、実務をこなす上で体系的に学ぶ機会がなかったため、受けてみてよかった
* Level.2はJavaScriptがメインらしく、自身は経験不足のためひとまず見送る(そのうち受けるかも)
